{"title": "Hỏi đáp: Bé bị sôi bụng", "question": "Chào Bác sĩ! Bé nhà em được 1 tháng 4 ngày nặng 2kg3. Bé bú mẹ hoàn toàn. Bé bị sôi bụng từ lúc 10 ngày tuổi. Đi khám bác sĩ chỉ kê thuốc enterogermina 5ml và thuốc giọt Air-X uống trong 3 ngày nhưng tình trạng vẫn không hết. Bé đi phân hột màu vàng tươi, phân riêng nước riêng. Đầy tháng bé lên được 4kg2. Từ khi ra tháng đến nay cách 1 tiếng bé bú 1 lần (trong tháng cách 2-2,5h bé bú 1 lần). Ngày hay đêm cũng vậy. Cho em hỏi có phải em ít sữa nên bé bú không no nên không ngủ sâu không ạ? Và bị sôi bụng như vậy có cách nào chữa được không ạ? Em cảm ơn bác sĩ", "answer": "Em Lê Xuân thân mến.,Em cho con bú mẹ hoàn toàn và con em đã tăng cân quá tốt, chứng tỏ là sữa em quá đầy đủ chất dinh dưỡng và không có loại sữa nào hơn được. Đi khám BS kê toa cho bé uống thêm thuốc nếu bé rối loạn tiêu hóa là đúng, bé di phân sống có thể do chế độ ăn người mẹ nhiếu bột đường nên khi bé búlượng đường trong sữa tiêu hóa không hết làm phân sống, chỉ cần bà mẹ cân bằng chế độ dinh dưỡng hợp lý thì tình trạng trên sẽ khắc phục ngay em yên tâm nhé. Khi cho con bú em nên cho bé bú từng bên vú  tập cho bé bú đúng giờ giấc để bé quen dần cuộc sống bên ngoài và  người mẹ cũng cần phải nghỉ ngơi để tạo nguồn sữa mới có chất lượng hơn.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-soi-bung-29836/"}
{"title": "Hỏi đáp: đi ngoài nhiều", "question": "Bé em hiện tại được 1 tháng, lúc đầu uống sữa friso, nhưng không lên cân nên em đổi qua similac. Đổi được 1 ngày thì bé em đi ngoài 6-7 lân/ ngày, mỗi lần đi ngoài chỉ 1 ít, phân thì lúc sệt, dẻo có bợn trong, lúc thì đặc và có hạt trắng. Trước dùng friso thì 2-3lần/ ngày. Bụng bé thì sôi và xì hơi. Không biết bé có là sao không ạ.", "answer": "Em Ái Nhi thân mến.,Không có sữa công thức nào tốt bằng sữa mẹ cả, tất cả các công ty sữa sản xuất các sản phẩm sữa công thức sao cho gần giống sữa mẹ càng tốt, em bé trong tháng đầu sẽ đi tiếu từ 5 -7 lần là bình thường, trước khi đi cầu thường đau bụng sôi ruột là do nhu động ruột đẩy phân đi. Vì thế nếu bé bú sữa lên tháng đầu khoảng 800g đến 1000g là được rồi.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/di-ngoai-nhieu-29846/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé trớ nhiều và tăng cân chậm", "question": "Bé nhà em hiện nay đã sinh được 3m3d, nặng 5.1kg. 2 tháng đầu bé tăng được 2.5kg nhưng tháng thứ 3 bé chỉ tăng được 600g. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn. Tháng thứ 3 bé rất hay ra mồ hôi ở sau gáy nhất là khi bú và khi bú thì thỉnh thoảng đầu bé có đổ mồ hôi nhẹ. Cứ khoảng gần tối là bé trớ nhiều (từ 17h30 đến 19h). Em nhận thấy tháng thứ 3 bé trớ nhiều hơn 2 tháng trước, em thì vẫn ăn uống như thế và vẫn đủ sữa cho bé bú. Nhiều lúc bé vừa bú xong được tý là trớ luôn. Cho em hỏi làm thế nào để khắc phục tình trạng bé trớ nhiều và làm thế nào để bé tăng cân tốt ạ? Em sinh bé ở tuần thứ 35, khi sinh bé nặng 2kg.", "answer": "Em Thu Hằng thân mến,,Em cho con bú sữa mẹ hoàn toàn bằng chính sữa của mình em bé tăng cân tốt trong 3 tháng đầu, như thế sữa  mẹ rất tốt , con em sanh non so với các trẻ khác 1tháng, bé sanh non dễ thiếu máu thiếu sắt, thiếu Canxi, thiếu Vitamin D… khi trẻ còn bé còn bù trừ được nhưng vế sau khi trẻ lớn nhu cầu tăng cao biểu hiện bên ngoài như nôn trớ, đỗ mồ hôi trộm, tóc rụng, chậm mọc răng, ngủ giật mình…Để khắc phục tình trạng trên em nên cho trẻ đi khám chuyên khoa nhi, hoặc dinh dưỡng để Bác sĩ khám cho bổ sung vi chất cần thiết cho trẻ, em nên cho trẻ phơi nắng sáng mỗi ngày cũng hạn chế tình trạng trên. ,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-tro-nhieu-va-tang-can-cham/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cách bổ sung vitamin d3 cho trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ.Hiện tại em có một bé trai đầu lòng 3 tuần tuổi, khi sinh nặng 3kg, bé bú mẹ hoàn toàn. Em thấy bé hay có biểu hiện vặn mình, và thuờng giật mình khi ngủ, thỉnh thoảng có đỗ mồ hôi đầu và lưng, k như vậy có bình thuờng không bác sĩ. Cô của cháu nghe vậy có gữi về lọ vitamin D3 Ostelin của Úc loại nuớc 200ui/0,5ml. Bé có phơi nắng 20p mỗi ngày liệu có dùng đuợc không bác sĩ, nếu đuợc thì dùng 200ui hay 400ui như em hay đọc hỏi đáp bên mình thấy. Hiện tại em cho bé bú mẹ hoàn toàn nên cần bổ sung thuốc hay chất gì để bé đầy đủ dinh duỡng ạ.", "answer": "Bé nhà chị được 3 tuần tuổi, ở tuổi này bé hay vặn mình và giật mình khi ngủ là hiện tượng sinh lý bình thường và sẽ hết khi bé lớn hơn. Bé đổ mồ hôi có thể do nhiều nguyên nhân: cơ địa, sinh lý, nhiệt độ phòng cao,  thiếu canxi … Để được chẩn đoán chính xác, chị nên đưa bé đi khám. ,Những trẻ  bú mẹ hoàn toàn có thể có nguy cơ thiếu vitamin D. Ngoài việc cho bé tắm nằng hằng ngày theo đúng hướng dẫn của bác sĩ nhi khoa,  chị có thể bổ sung thêm vitamin D cho bé với liều 400 IU (1ml Ostelin) mỗi ngày. Chị nên thực hiện chế độ ăn uống cân bằng và đa dạng, giàu đạm, vitamin và khoáng chất, tránh các chất kích thích như trà, cà phê…Tránh ăn uống kiêng khem quá mức sẽ dẫn đến thiếu chất. Chỉ nện dùng thuốc bổ sung vitamin, khoáng chất trong trường hợp chế độ ăn uống không đáp ứng được nhu cầu dinh dưỡng cho mẹ và bé.,Chúc chị và bé khỏe.,Ds. Hoàng Thị Vinh\nK. Dược ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cach-bo-sung-vitamin-d3-cho-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tác dụng phụ khi tiêm ngừa phế cầu", "question": "Thưa bác sĩ, con em nay được 8 tháng 24 ngày, hôm qua em có cho bé đi tiêm ngừa phế cầu, khi về bé ăn chơi bình thường, nhưng đến chiều có hiện tượng sốt (nhiệt độ đo có lúc là 38.8), cho ăn thì bé hơi mệt và ói, em có cho uống hạ sốt hapacol, sáng ra có đỡ hơn nhưng vẫn lười bú, đồng thời sáng nay bé bắt đầu đi phân nhầy, từ sáng tới chiều đã đi 3 lần, hiện vẫn còn sốt. Nhưng bé đang bắt đầu mọc răng đã nhô lên được 1 xíu. Bác sĩ cho em hỏi do vacxin hay do bé mọc răng mà bị như vậy ạ?", "answer": "Chào bạn,Bạn nên đưa bé đến phòng khám để tìm nguyên nhân bạn nhé. Vì không để chuẩn đoán chính xác bệnh qua mô tả.,Thân mến,CN. Lê Đào Minh Châu\nP. Công nghệ thông tin ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tac-dung-phu-khi-tiem-ngua-phe-cau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung collagen khi cho con bú", "question": "Kính gởi các bác sĩ,Em sinh bé ở tuần 28 (nặng 1,1 kg). Nay được gần 5 tháng bé nặng 4.5kg và mắt bé bị drop đã mổ. Nay em muốn uống bổ sung thêm callagen (tinh chất làm đẹp collagen adiva) vừa để phục hồi cho mẹ vừa bổ sung collagen giúp thị lực bé tốt hơn. Xin hỏi Bác sĩ em dùng thực phẩm chức năng collagen như vậy có tốt cho bé không?", "answer": "Chào chị,,Collagen adiva không có chống chỉ định cho phụ nữ cho con bú. Chị có thể sử dụng nếu cần. Tuy nhiên, hiện không có thông tin về việc collagen giúp cải thiện thị lực.,Chúc chị và bé vui khỏe. ,Ds. Nguyễn Tấn Xuân Trang\nK. Dược ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-collagen-khi-cho-con-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng tuổi bị đi ngoài", "question": "Bé nhà em 2 tháng tuổi. Bé bú mẹ. Bình thường bé đi phân vàng tươi hơi sệt. Ngày đi 3 tới 4 lần .Bé có dấu hiệu đi ngoài 5 ngày nay. Ngày đi 6 _ 7 lần. 2 hôm đầu bé đi phân có nước nhiều ( phân gồm nước và phần hoa cà hoa cải ). Tới mấy hôm sau bé bắt đầu phân có nhớt như dịch mũi và bọt. Phân vẫn màu vàng. Có mùi chua. Em ăn và uống cà rốt nhưng bé ko đỡ. Cho e hỏi con e có nên nhập viện ko ạ? Vì bé vẫn ăn ngủ bình thường. Ko sốt. Nếu ko nhập viện thì e và bé có phải uống thuốc gì ko? Em cảm ơn?", "answer": "Chào bạn,Bạn cần đưa trẻ đến phòng khám để bác sĩ tư vấn và khám trực tiếp bệnh của bé,Thân mến,CN. Lê Đào Minh Châu\nP. Công nghệ thông tin ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-tuoi-bi-di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh không tự đi cầu", "question": "Chaò Bác SĩBé nhà em sinh được 1 tháng 6 ngày rồi, bé gái, lúc sinh được 2,9 kg. Bé sinh thường. Lúc bé mới sinh ra thì bé vẫn đi cầu đi tiểu đều đặn. Nhưng được khoảng nửa tháng thì bỗng nhiẻn 3 ngày liên tục bé không đi cầu nên mình đã dùng xilanh bơm ít mật ong vào hậu môn của bé thì bé đi cầu được nhưng mấy ngày sau đó bé cũng không đi cầu, thế là mình lại bơm mật ong vào hậu môn cho bé. Vài ngày sau đó mình thấy không ổn nên đưa bé đi khám thì bác sĩ kê cho BiBi Kid + Neotopestin về cho bé uống và bác sĩ dặn về xoa bụng thường xuyên cho bé. Nhưng bé vẫn không tự đi cầu được và lần này mình phải dùng Rectiofar (dụng cụ bơm trực tràng) cho bé để thải phân ra ngoài. Mình cũng đã thay đổi chế độ ăn nhièu rau, ăn củ khoai lang, chuối tiẻu và uống thêm Gói Natufid (gói bổ sung chất xơ). Nhưng bé vẫn không tự đi cầu được. Bé nhà mình uống sữa mẹ, nhưng có lúc sữa mẹ không đủ mình cho bé uống thêm sữa công thức NuTi IQ gold. Nhưng mấy ngày gần đây thì bé chỉ uống mỗi sữa mẹ thôi, không uống sữa công thức.Hiện tại bé bú sữa mẹ hoàn toàn. Mình lo quá, bơm thụt hạu môn nhiều sợ sau này bé không tự đi cầu được. Bé nhà mình giờ được 3,5 kg (1 tháng 6 ngày) .. Tuy bé chưa đi cầu được nhưng bé đánh rắm rất thúi. Nhiều khi mình cứ tưởng bé đi cầu Mong bác sĩ giúp em với ạ . Em cảm ơn bác sĩ rất nhiều", "answer": "Em Xuân thân mến.,Em không cần phải lo lắng và dùng nhiều loại thuốc để bơm vào hậu môn cho trẻ như thế, nếu bơm nhiều lần sẽ làm tổn thương hậu môn trẻ. Nếu em cho bú sữa mẹ hoàn toàn thì không lo lắng, nếu cho bú thêm sữa công thức em nên chọn loại sữa bổ sung GOS và FOS tức là sữa đã bổ sung thêm chất xơ sẽ làm cho trẻ dễ đi tiêu hơn, có những trẻ thời gian đi cầu kéo dài có thể kéo dài hơn 24 tiếng có thể là do ruột dài, nhưng bé vẫn bú, ngủ, chơi tốt và lên cân đều mỗi tháng thì không lo lắng nhiều em nhé. Tốt nhất là nên cho trẻ đi khám BS Nhi khoa để có hướng dẫn cụ thễ.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan nhé,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-khong-tu-di-cau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé khó đi ngoài", "question": "Bác sĩ ơi cho em hỏi, cháu nhà em được 1,5 tháng, bú mẹ hoàn toàn, mẹ chỉ ăn đồ mát và có uống thêm sữa dinh dưỡng hàng ngày ( mẹ không bị bón) lần trước 5 ngày bé chưa đi ngoài em lo quá nên có bơm hậu môn bé thì khoảng 2h sau bé đi được nhiều phân hơi sệt màu vàng tươi, nhưng tới nay đã 4 ngày rồi mà bé vẫn chưa đi lại, em có nên bơm cho bé nữa không ạ hay em phải làm sao ạ. Bé rặn nhiều nhưng chỉ tiểu nhiều và xì hơi nhiều (xì hơi to và có mùi nữa ạ). Kính mong bác sĩ trả lời sớm giúp em ạ. Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,Bạn cần đưa trẻ đi khám để bác sĩ khám và tư vấn trực tiếp nha.,Thân mến,CN. Lê Đào Minh Châu\nP. Công nghệ thôn tin ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-kho-di-ngoai-29771/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cân nặng của bé", "question": "Chào Bác sĩ, con trai em được 6 tháng 13 ngày cân nặng 6,6kg, dài 67 cm (lúc sinh 38w2d nặng 2,7kg) Bé ban ngày bú sữa công thức 3 cữ, mỗi cữ 120ml với 2 cữ bột mặn. Ban đêm bú mẹ 2-3 cữ. Bác sĩ cho em hỏi nhu cầu dinh dưỡng như vậy có thiếu không ạ? Và cân nặng như vậy có gọi là suy dinh dưỡng không ạ? Mong phản hồi từ Bác sĩ, chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Chiều cao của bé trung bình nhưng cân nặng còn thiếu. Bạn nên bổ sung thêm sữa cho bé. Bạn có thể vắt sữa mẹ khi đi làm, để vào tủ lạnh để người nhà hâm nóng lại cho bé bú thêm. Đồng thời làm như vậy sẽ giúp bạn không bị giảm tiết sữa, để bé có thể đủ sữa bú vào ban đêm.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/can-nang-cua-be-29770/"}
